%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}

%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице


\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 3.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{23 сентября 2021г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Стек вызовов}

\begin{frame}
\frametitle{Фреймы}
\begin{itemize}
    \item Регистр \texttt{\%ebp} указывает на начало фрейма
    \item Фрейм - область, где хранятся локальные переменные функции
    \item Под каждую переменную выделено конкретное место на фрейме, с константным смещением от начала фрейма
    \item Когда нужно обратиться к переменной, используется
    $$
        -\mbox{offset}(\mbox{\%rbp})
    $$
    \item Регистр \texttt{\%esp} указыват на верхушку стека, где могут находиться промежуточные результаты вычислений.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Фреймы}
Указатель на фрейм не меняется при выполнении \texttt{call}, программа должна его подвинуть сама:
\begin{verbatim}
func:
        pushq   %rbp
        movq    %rsp, %rbp
        ...
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Фреймы}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/frame.png}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Стек вызовов}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/callstack.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/callstack.pdf}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Раскрутка стека}
\begin{itemize}
    \item Указатели на фреймы можно использовать для раскрутки стека назад:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{\%rbp} указывает на значение \texttt{\%rbp} предыдущего фрейма
        \item Прямо над \texttt{(\%rbp)} сохранён адрес возврата
    \end{itemize}
    \item Стоит компилировать с \texttt{-fno-omit-frame-pointer}
\end{itemize}

\begin{verbatim}
(gdb) backtrace
#0  fib (a=17) at fib.c:3
#1  0x0000555555554669 in fib (a=18) at fib.c:3
#2  0x0000555555554669 in fib (a=19) at fib.c:3
#3  0x0000555555554669 in fib (a=20) at fib.c:3
#4  0x0000555555554696 in main () at fib.c:6
\end{verbatim}
\end{frame}

\section{Линковка}

\begin{frame}
\frametitle{Пайплайн компиляции}
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/compile.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Глобальные переменные}

x.c
\begin{verbatim}
int x;
\end{verbatim}

main.c
\begin{verbatim}
extern int x;
int main() {
    return x;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Глобальные переменные}
gcc -O1 -o main main.c x.c\\
objdump -D main
{\small
\begin{verbatim}
00000000000004f0 <main>:
 4f0: 8b 05 1e 0b 20 00  mov  0x200b1e(%rip),%eax  # 201014 <x>
 4f6: c3                retq   

0000000000201014 <x>:
  201014:       00 00
\end{verbatim}
}

0x201014 $=$ 0x4f6 $+$ 0x200b1e
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Глобальные переменные}
gcc -O1 -c main.c\\
objdump -d main.o
{\small
\begin{verbatim}
0000000000000000 <main>:
 0: 8b 05 00 00 00 00 mov  0x0(%rip),%eax  # 6 <main+0x6>
 6: c3                retq 
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Релокации}
  \begin{itemize}
    \item Адреса глобальных переменных не известны на этапе трансляции отдельного юнита
    \item В машинном коде под эти адреса оставляются специальные дырки - \emph{релокации}
    \item Релоакции применяются на этапе \emph{линковки}
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Глобальные переменные}
{\small
\begin{verbatim}
Disassembly of section .text:

0000000000000000 <main>:
   0:   8b 05 00 00 00 00       mov    0x0(%rip),%eax        # 6 <main+0x6>
   6:   c3                      retq 
\end{verbatim}
}

readelf -r main.o
{\small
\begin{verbatim}
Relocation section '.rela.text' at offset 0x1a8 contains 1 entry:
  Offset          Info           Type           Sym. Value    Sym. Name + Addend
000000000002 000900000002 R_X86_64_PC32 0  x - 4
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Релокация}
\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,page=3]{images/reloc.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,page=4]{images/reloc.pdf}}
\only<3>{
  \begin{itemize}
    \item Линкер знает адрес релокации и адрес символа
    \item Нельзя просто подставить одно в другое
    \item Ассемблерная инструкция может требовать абсолютного адреса или относительного
    \item Относительный адрес считается не от байта с релокацией, а от границы инструкции.
    \item Иногда эту прибавку хранят не в таблице релокаций, а в самом коде.
  \end{itemize}
}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Релокация по абсолютному адресу}
\begin{verbatim}
    .text
    .globl f
f:
    movabsl x, %eax
    ret
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Релокация по абсолютному адресу}
{\small
\begin{verbatim}
0000000000000000 <f>:
 0: a1 00 00 00 00 00 00  movabs 0x0,%eax
 7: 00 00
 9: c3                  retq
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
  Offset          Info           Type           Sym. Value    Sym. Name + Addend
000000000001  000500000001 R_X86_64_64       0000000000000000 x + 0
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Релокация по абсолютному адресу}
\begin{verbatim}
000000000000062a <f>:
 62a:   a1 10 10 20 00 00 00    movabs 0x201010,%eax
 631:   00 00 
 633:   c3                      retq   
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
0000000000201010 <x>:
  201010:       78 56
  201012:       34 12
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Вопрос}
Результатом будет адрес переменной или ее значение?
\begin{verbatim}
    movabs x, %eax
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Разница в интерпретации адреса релокации}
Вот так будет адрес. Обратите внимание на разницу мнемоники и опкодов.
\begin{verbatim}
    movabsq $x, %rax
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
000000000000063d <y>:
 63d:   48 b8 10 10 20 00 00    movabs $0x201010,%rax
 644:   00 00 00 
 647:   c3                      retq   
\end{verbatim}
\end{frame}

\section{Динамическая линковка}

\frame{\frametitle{Динамические библиотеки}
  \begin{itemize}
    \item В системе есть множество библиотек, которые используются многими программами (например GNU libc).
    \item Код библиотеки хочется переиспользовать между разными процессами
    \item Возникает две проблемы:
    \begin{itemize}
        \item Размер библиотек заранее неизвестен, как следствие точные адреса по которым лежит код библиотек можно выяснить только при запуске программы
        \item Код библиотек должен быть немодифицируемым
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Position Independent Code}
  \begin{itemize}
    \item Код динамической библиотеки должен быть готов к тому, чтобы работать, находясь по произвольному адресу
    \item Как следствие - невозможно обращаться к глобальным переменным напрямую (как по абсолютному адресу, так и по относительному от \texttt{\%rip})
    \item gcc генерирует подобный код если указать \texttt{-fPIC}
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Position Independent Code}
\begin{verbatim}
int a;
int get_a() {return a;}
void set_a(int _a) {a = _a;}
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
gcc -fPIC -fno-asynchronous-unwind-tables -O2 -S a.c
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Position Independent Code}
\begin{verbatim}
get_a:
        movq    a@GOTPCREL(%rip), %rax
        movl    (%rax), %eax
        ret

set_a:
        movq    a@GOTPCREL(%rip), %rax
        movl    %edi, (%rax)
        ret
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Global Offset Table}
  \begin{itemize}
    \item Адреса глобальных переменных не известны на этапе компиляции
    \item В модуле компиляции заводится таблица, в которой будут храниться адреса переменных
    \item Таблица заполняется динамическим загрузчиком
  \end{itemize}
%картинка
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Global Offset Table}
gcc -shared -o liba.so a.o\\
objdump -D liba.so
{\small
\begin{verbatim}
00000000000005a0 <get_a>:
 5a0: 48 8b 05 49 0a 20 00  mov 0x200a49(%rip),%rax  # 200ff0 <a-0x34>
 5a7: 8b 00                 mov (%rax),%eax
 5a9: c3                    retq   

00000000000005b0 <set_a>:
 5b0: 48 8b 05 39 0a 20 00  mov 0x200a39(%rip),%rax  # 200ff0 <a-0x34>
 5b7: 89 38                 mov %edi,(%rax)
 5b9: c3                    retq   
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Global Offset Table}
readelf -r liba.so 
{\small
\begin{verbatim}
  Offset          Info           Type           Sym. Value    Sym. Name + Addend

000000200ff0  000b00000006 R_X86_64_GLOB_DAT 0000000000201024 a + 0
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Global Offset Table}
Благодаря GOT:
  \begin{itemize}
    \item Код не модифицируется - потенциально можно использовать в разных процессах
    \item Нужно только один раз записать адрес переменной в GOT вместо того чтобы патчить во всех местах
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Глобальные переменные}
\begin{verbatim}
int a;
int get_a() {return a;}
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
get_a:
        movq    a@GOTPCREL(%rip), %rax
        movl    (%rax), %eax
        ret
\end{verbatim}

Два обращения к памяти даже с \texttt{-O2}!
\end{frame}

\frame{\frametitle{Глобальные неэкспортируемые переменные}
  \begin{itemize}
    \item По умолчанию глобальные переменные в C видны из других файлов
    \item Можно ограничить область видимости одним файлом
    \item Для этого перед переменной нужно написать \texttt{static}
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Глобальные переменные}
\begin{verbatim}
static int a;
int get_a() {return a;}
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
get_a:
        movl    a(%rip), %eax
        ret

        .local a
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Вопросы на понимание}
  \begin{itemize}
    \item Какие релокации будут в \texttt{a.o}?
    \item Какие релокации будут в \texttt{liba.so}?
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Ответ для a.o}
objdump -D a.o
{\small
\begin{verbatim}
0000000000000000 <get_a>:
   0:   8b 05 00 00 00 00       mov    0x0(%rip),%eax        # 6 <get_a+0x6>
   6:   c3                      retq   

0000000000000000 <a>:
   0:   00 00     
\end{verbatim}
}

readelf -r a.o
{\small
\begin{verbatim}
  Offset          Info           Type           Sym. Value    Sym. Name + Addend
000000000002 000400000002 R_X86_64_PC32 0  .bss - 4
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Ответ для liba.so}
objdump -D liba.so
{\small
\begin{verbatim}
0000000000000560 <get_a>:
 560: 8b 05 be 0a 20 00  mov    0x200abe(%rip),%eax  # 201024 <a>
 566: c3                 retq   
\end{verbatim}
}

readelf -r liba.so релокаций по \texttt{a} не показывает.
\end{frame}


\section{Динамическая линковка функций}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Линковка функций}
main.c
\begin{verbatim}
int get_a();
void set_a(int);

int main() {
    set_a(12);
    return get_a();
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Линковка функций}
gcc -fno-asynchronous-unwind-tables -O2 -S main.c
\begin{verbatim}
main:
        subq    $8, %rsp
        movl    $12, %edi
        call    set_a@PLT
        xorl    %eax, %eax
        addq    $8, %rsp
        jmp     get_a@PLT
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Линковка функций}
gcc -fno-asynchronous-unwind-tables -O2 -c main.c
objdump -d main.o
\begin{verbatim}
0000000000000000 <main>:
  0: 48 83 ec 08      sub   $0x8,%rsp
  4: bf 0c 00 00 00   mov   $0xc,%edi
  9: e8 00 00 00 00   callq e <main+0xe>
  e: 31 c0            xor   %eax,%eax
 10: 48 83 c4 08      add   $0x8,%rsp
 14: e9 00 00 00 00   jmpq  19 <main+0x19>
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Линковка функций}
readelf -r
{\small
\begin{verbatim}
  Offset          Info           Type           Sym. Value    Sym. Name + Addend
00000000000a  000a00000004 R_X86_64_PLT32 0 set_a-4
000000000015  000b00000004 R_X86_64_PLT32 0 get_a-4
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Линковка функций}
\begin{verbatim}
gcc -o main main.o  -la -L.
export LD_LIBRARY_PATH=.
\end{verbatim}

  \begin{itemize}
    \item \texttt{-la} указывает что нужно слинковаться с библиотекой \texttt{liba}
    \item \texttt{-L.} добавляет локальную директорию к директориям в которых ищутся библиотеки
    \item \verb'LD_LIBRARY_PATH' действует аналогично, но уже при загрузке программы
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Динамические библиотеки}
ldd main
\begin{verbatim}
  linux-vdso.so.1 (0x00007ffc870bd000)
  liba.so => ./liba.so (0x00007f0a6f3ee000)
  libc.so.6 => /lib/x86_64-linux-gnu/libc.so.6 (0x00007f0a6effd000)
  /lib64/ld-linux-x86-64.so.2 (0x00007f0a6f7f2000)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Линковка функций}
objdump -d main
\begin{verbatim}
0000000000000640 <main>:
 640:   48 83 ec 08             sub    $0x8,%rsp
 644:   bf 0c 00 00 00          mov    $0xc,%edi
 649:   e8 c2 ff ff ff          callq  610 <set_a@plt>
 64e:   31 c0                   xor    %eax,%eax
 650:   48 83 c4 08             add    $0x8,%rsp
 654:   e9 c7 ff ff ff          jmpq   620 <get_a@plt>
 659:   0f 1f 80 00 00 00 00    nopl   0x0(%rax)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Линковка функций}
objdump -d main
\begin{verbatim}
0000000000000610 <set_a@plt>:
 610:   ff 25 b2 09 20 00       jmpq   *0x2009b2(%rip)        # 200fc8 <set_a>
 616:   68 00 00 00 00          pushq  $0x0
 61b:   e9 e0 ff ff ff          jmpq   600 <.plt>

0000000000000620 <get_a@plt>:
 620:   ff 25 aa 09 20 00       jmpq   *0x2009aa(%rip)        # 200fd0 <get_a>
 626:   68 01 00 00 00          pushq  $0x1
 62b:   e9 d0 ff ff ff          jmpq   600 <.plt>
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Линковка функций}
readelf -r main
{\small
\begin{verbatim}
  Offset          Info           Type           Sym. Value    Sym. Name + Addend
000000200fc8  000200000007 R_X86_64_JUMP_SLO 00000000 set_a + 0
000000200fd0  000500000007 R_X86_64_JUMP_SLO 00000000 get_a + 0
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Procedure Linkage Table}
  \begin{itemize}
    \item Динамическое связывание функций происходит не напрямую, а через специальную таблицу, PLT
    \item Адреса функций хранятся в GOT
    \item Трамплины в PLT делают переход через адрес в GOT
    \item Изначально адрес указывает обратно в PLT на следующую инструкцию
    \item При первом вызове будет снова вызван динамический линковщик, который найдет адрес функции по ее индексу в PLT и пропишет его в GOT
  \end{itemize}
%картинки
}

\frame{\frametitle{PLT and GOT}
  \begin{itemize}
    \item Первая запись в PLT - трамплин на линковщик
    \item Дальше в PLT идут трамплины для функций
    \item Первые 3 записи в GOT указывают на системную информацию для линковщика (в частности 2я запись на сам линковщик)
    \item Далее идут адреса функций, соответствующие PLT
    \item Далее идут указатели на глобальные переменные
  \end{itemize}
}

% ld-linux.so ?


%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Глобальные переменные}
%
%x.c
%\begin{verbatim}
%int x = 0x12345678;
%\end{verbatim}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Глобальные переменные}
%\begin{verbatim}
%00000000000004f0 <main>:
% 4f0: 8b 05 1a 0b 20 00  mov  0x200b1a(%rip),%eax  # 201010 <x>
% 4f6: c3                 retq
%
%0000000000201010 <x>:
%  201010:       78 56  
%  201012:       34 12
%\end{verbatim}
%\end{frame}



%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Глобальные переменные}
%objdump -d main.o
%\begin{verbatim}
%0000000000000000 <main>:
% 0: 8b 05 00 00 00 00 mov    0x0(%rip),%eax
% 6: c3                retq  
%\end{verbatim}
%\end{frame}


\section{Executable and Linkable Format}

\frame{\frametitle{ELF}
  \begin{itemize}
    \item Двоичные файлы записываются в некотором формате
    \item В Linux объектные файлы, исполняемые файлы и файлы динамических библиотек записываются в одном формате ELF
    \item В ELF описано как загружать файл в память, какие там есть символы и какие нужно применить релокации
  \end{itemize}
}

\begin{frame}
\frametitle{Структура ELF}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/elf.pdf}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Выделяют Header, Section headers и Program headers
    \item Header содержит общие данные (entry point,
    \item Section headers описывают секции (\texttt{.text}, \texttt{.data})
    \item Program headers описывают как раскладывать данные в памяти: смещения, режимы доступа (read, write, execute)
\end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Заголовок ELF}
Вывод \texttt{readelf -h}:
\medskip

\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/elf.png}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Секции в ELF}
\begin{itemize}
    \item \texttt{.text} - собственно исполняемый код
    \item \texttt{.data} - статические переменные
    \item \texttt{.bss} - динамические выделямая память
    \item \texttt{.text.rela} - релокации для кода
    \item \texttt{.symtab} - таблица символов
    \item \texttt{.strtab} - имена символов
    \item \texttt{.shstrtab} - имена секций
    \item \texttt{.dynamic} - таблица для динамической линковки
    \item \texttt{.dynstr} - таблица строк для динамической линковки
    \item \texttt{.dynsym} - таблица символов для динамической линковки
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Чтение ELF самостоятельно}
Структуры данных ELF определены в заголовке \texttt{elf.h}:

\begin{verbatim}
#include <elf.h>

FILE *f = fopen("/path/to/object", "r");
Elf64_Ehdr header;
fread(&header, sizeof(header), 1, f);
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Заголовок ELF}
{\small
\begin{verbatim}
typedef struct
{
  unsigned char e_ident[16]; /* ELF identification */
  Elf64_Half e_type; /* Object file type */
  Elf64_Half e_machine; /* Machine type */
  Elf64_Word e_version; /* Object file version */
  Elf64_Addr e_entry; /* Entry point address */
  Elf64_Off e_phoff; /* Program header offset */
  Elf64_Off e_shoff; /* Section header offset */
  Elf64_Word e_flags; /* Processor-specific flags */
  Elf64_Half e_ehsize; /* ELF header size */
  Elf64_Half e_phentsize; /* Size of program header entry */
  Elf64_Half e_phnum; /* Number of program header entries */
  Elf64_Half e_shentsize; /* Size of section header entry */
  Elf64_Half e_shnum; /* Number of section header entries */
  Elf64_Half e_shstrndx; /* Section name string table index */
} Elf64_Ehdr;
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Чтение секций}
\begin{itemize}
    \item Заголовки секций идут последовательно начиная с оффсета \texttt{e\_shoff}
    \item Всего заголовков \texttt{e\_shnum} штук
    \item В \texttt{e\_shstrndx} содержится номер секции \texttt{.shstrtab}
    \item В секции \texttt{.shstrtab} содержатся названия всех секций в файле
    \item Секцию \texttt{.shstrtab} нужно читать также как и любую другую
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Чтение секции}
    Cперва нужно прочитать заголовок, только потом данные

{\small
\begin{verbatim}
typedef struct
{
  Elf64_Word sh_name; /* Section name */
  Elf64_Word sh_type; /* Section type */
  Elf64_Xword sh_flags; /* Section attributes */
  Elf64_Addr sh_addr; /* Virtual address in memory */
  Elf64_Off sh_offset; /* Offset in file */
  Elf64_Xword sh_size; /* Size of section */
  Elf64_Word sh_link; /* Link to other section */
  Elf64_Word sh_info; /* Miscellaneous information */
  Elf64_Xword sh_addralign; /* Address alignment boundary */
  Elf64_Xword sh_entsize; /* Size of entries, if section has table */
} Elf64_Shdr;
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Чтение секции}
\begin{itemize}
    \item Заголовок секции размера \texttt{sizeof{Elf64\_Shdr}} записан по смещению \texttt{e\_shoff + sizeof(Elf64\_Shdr) * index} от начала файла.
    \item Данные секции размера \texttt{sh\_size} записаны по смещению \texttt{sh\_offset}.
    \item Чтобы узнать имя секции, секция \texttt{.shstrtab} должна быть подгружена.
    \item \texttt{sh\_name} - смещение внутри секции \texttt{.shstrtab}.
    \item Имя - обычная \texttt{'\textbackslash 0'}-терминированная строка.
    \item В \texttt{sh\_type} указывается тип секции.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Некоторые типы секций}
\begin{itemize}
    \item \texttt{PROGBITS} - содержит бинарные данные программы (\texttt{.text} и \texttt{.data} имеют этот тип).
    \item \texttt{SYMTAB} - содержит таблицу символов для линкера (\texttt{.symtab}).
    \item \texttt{STRTAB} - содержит строки (имена символов или секций: \texttt{.shstrtab} и \texttt{.strtab}).
    \item \texttt{RELA} - содержит релокации в формате RELA (\texttt{.rela.text}).
    \item \texttt{NOBITS} - в файле нет данных для этой секции (\texttt{.bss}).
    \item \texttt{DYNAMIC} - содержит таблицу для динамической линковки (\texttt{.dynamic})
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Релокации}
\begin{itemize}
    \item \texttt{r\_offset} - оффсет до позиции в которой применяется релокация.
    \item \texttt{r\_info} - в младших 32битах содержится тип релокации, в старших 32битах индекс в таблице символов.
    \item \texttt{r\_addend} - содержит константу, которую нужно прибавить к получившемуся значению.
\end{itemize}
{\small
\begin{verbatim}
typedef struct
{
  Elf64_Addr r_offset; /* Address of reference */
  Elf64_Xword r_info; /* Symbol index and type of relocation */
  Elf64_Sxword r_addend; /* Constant part of expression */
} Elf64_Rela;
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Таблица строк}
  \begin{itemize}
    \item Строки находятся в специальных таблицах строк
    \item \texttt{.strtab} - имена символов
    \item \texttt{.shstrtab} - имена секций
    \item \texttt{.dynstr} - имена символов для динамической линковки
    \item В таблицах строк строки записаны подряд. Каждая строка заканчивается \verb'\0'.
    \item Первая строка пустая
    \item Записи ссылаются на таблицу символов просто по позиции первого симовла. Тем самым получается строка в стиле языка C.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Таблица символов}
  \begin{itemize}
    \item Таблица символов содержит записи типа \verb'Elf64_Sym'
    \item Тип может быть \verb'OBJECT', \verb'FUNC', \verb'SECTION', \verb'FILE'
    \item Биндинг может быть \verb'LOCAL', \verb'GLOBAL', \verb'WEAK'.
  \end{itemize}
    
{\small
\begin{verbatim}
typedef struct
{
  Elf64_Word st_name; /* Symbol name */
  unsigned char st_info; /* Type and Binding attributes */
  unsigned char st_other; /* Reserved */
  Elf64_Half st_shndx; /* Section table index */
  Elf64_Addr st_value; /* Symbol value */
  Elf64_Xword st_size; /* Size of object (e.g., common) */
} Elf64_Sym;
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример описания}
f.c:
\begin{verbatim}
int f() {return 0}
\end{verbatim}

f.s:
\begin{verbatim}
        .file   "f.c"
        .text
        .p2align 4,,15
        .globl  f
        .type   f, @function
f:
        xorl    %eax, %eax
        ret
        .size   f, .-f
\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример описания}
readelf -s
{\small
\begin{verbatim}
Symbol table '.symtab' contains 8 entries:
Num:    Value          Size Type    Bind   Vis      Ndx Name
  0: 0000000000000000     0 NOTYPE  LOCAL  DEFAULT  UND 
  1: 0000000000000000     0 FILE    LOCAL  DEFAULT  ABS f.c
  2: 0000000000000000     0 SECTION LOCAL  DEFAULT    1 
  3: 0000000000000000     0 SECTION LOCAL  DEFAULT    2 
  4: 0000000000000000     0 SECTION LOCAL  DEFAULT    3 
  5: 0000000000000000     0 SECTION LOCAL  DEFAULT    5 
  6: 0000000000000000     0 SECTION LOCAL  DEFAULT    4 
  7: 0000000000000000     3 FUNC    GLOBAL DEFAULT    1 f
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Поиск функций}
\begin{itemize}
    \item Функции находятся в секции \texttt{.symtab}.
    \item В секции \texttt{.symtab} содержится \texttt{sh\_size / sh\_entsize} записей типа \texttt{Elf64\_Sym}.
    \item \texttt{st\_name} - смещение внутри \texttt{.strtab}.
    \item Функции имеют тип (младшие 4 бита \texttt{st\_info}) равным \texttt{STT\_FUNC}.
    \item "Адрес" функции записан в \texttt{st\_value}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Утилиты}
\begin{itemize}
    \item \texttt{readelf} - покажет все про ELF
    \item \texttt{strings}, \texttt{nm} - позволяют посмотреть какие символы в бинарнике
    \item \texttt{objdump} - дизассемблер тоже в курсе про ELF, в частности может сразу показывать релокации
    \item \texttt{objcopy} - утилита для манипулирования бинарниками. В частности можно всю дебажную информацию и символы вынести в отдельные файлы.
    \item \texttt{ld} - непосредственно линковщик. С помощью скриптов можно описывать желаемый layout в памяти.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Исполнение}

\begin{frame}
\frametitle{Запуск программы}
  \begin{itemize}
    \item Для загрузки динамических библиотек вначале вызывается \emph{интерпретатор}, обычно \texttt{/lib64/ld-linux-x86-64.so.2}
    \item Интерпретатор указан в секции \texttt{.interp} в ELF
    \item После подгрузки и применения релокаций, управление передается на точку входа в программу
    \item Точка входа указана в заголовке ELF
    \item В случае обычных программ точка входа находится в \texttt{libc}, сперва выполняется инициализацию и запуск кастомных конструкторов
    \item Только потом управление передается в \texttt{main}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{ASLR}
  \begin{itemize}
    \item В домашнем задании вы видели, что может быть когда злоумышленнник знает ваш код
    \item Чтобы ему помешать применяется техинка \emph{address space layout randomization}
    \item В Linux ее принято делать через \emph{position independent executable}
    \item GCC понимает какой бинарник собирать по ключам \texttt{-fpie} или \texttt{-fno-pie}
    \item Получившиеся ELF отличаются типом, указаным в заголовке ELF: у бинарников собранных для запуска по фиксированному адресу тип EXEC, а у бинарников, не зависящих от адреса, тип DYN.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Запуск программы}
\begin{itemize}
    \item Выполнеие программы на С начинаетс с функции \texttt{main}:\\
    \texttt{int main(int argc, char *argv[], char *env[]);}
    \item Вопрос: откуда приходят аргументы?
    \onslide<2->{
        \item Ядро кладёт их на стек
        \item Libc подготавливает окружение и вызывает \texttt{main}
    }
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Стек в начале: x86\_64 ABI}
\includegraphics[width=1.1\textwidth]{images/stack.png}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Запуск функции main}
\begin{itemize}
    \item В ELF точкой входа в программу указывается \texttt{\_start}
    \item \texttt{\_start} должен подготовть \texttt{argc}, \texttt{argv} и \texttt{envp} для \texttt{main}, а также позаботиться о коде возврата.
\end{itemize}
\begin{verbatim}
    .globl _start
_start:
    movq (%rsp), %rdi
    leaq 8(%rsp), %rsi
    leaq 16(%rsp, %rdi, 8), %rdx
    call main
    movq %rax, %rdi
    movl $60, %eax
    syscall
\end{verbatim}
\end{frame}


%Программа в двоичном виде
%Постановка проблемы линковки
%Пример релокации в коде: пустышка, потом она связаная уже в собранном виде
%Примеры различных релокаций
%Специальная программа - линкер.
%Примеры релокаций с readelf
%
%Загрузка файла в память.
%Различные секции - код, данные
%Прмеры на ассемблере, директивы .text, .data
%формат ELF, описание формата
%секции, релокации, таблица символов
%утилиты: readelf, nm, objcopy, objdump
%Скрипт линковки, указание специальных адресов
%Динамическая линковка
%
%PLT, GOT
%ld, ldd
%-static
%dlopen
%PIC, PIE, ASLR
%
%core dump
%linker script
%LD_PRELOAD
%LD verbose
%dlopen ASLR
%weak symbol

\section{Подгрузка библиотек в рантайме}

\frame{\frametitle{Подгрузка библиотек в рантайме}
  \begin{itemize}
    \item Динамические библиотеки можно подгружать в рантайме.
    \item Функциональность подходит для бинарных плагинов.
    \item Также можно писать обертки и подменять вызовы.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Подгрузка библиотек в рантайме}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{dlopen} - открывает разделяемую библиотеку
    \item \texttt{dlsym} - ищет символ в указаной библиотеке
    \item \texttt{dladdr} - определяет, находится ли адрес в какой-нибудь из подгруженных динамических библиотек
    \item \texttt{dlinfo} - получить некоторую информацию, вроде таблицы линковки или пути библиотеки
    \item \texttt{dlerror} - получить текстовое представление последней ошибки
    \item \texttt{dlclose} - выгрузить библиотеку
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{dlopen}
\begin{verbatim}
void *dlopen(const char *filename, int flags);
\end{verbatim}
  \begin{itemize}
    \item Возвращает хендлер, который потом можно передавать \texttt{dlsym} и \texttt{dlclose}
    \item \texttt{filename} - путь к динамической библиотеке. Если \texttt{NULL}, то будет хендлер на саму программу, если содержит \texttt{"/"}, то интерпретирует как путь, иначе ищет по системным директориям
    \item Во флагах долежн обязательно быть один из \verb'RTLD_LAZY' или \verb'RTLD_NOW' (определяет когда будут применяться релокации)
    \item Можно указать \verb'RTLD_GLOBAL' (символы будут видны следующим загруженным), \verb'RTLD_LOCAL' (не будут видны)
    %, \verb'RTLD_DEEPBIND' (сперва пытаться найти символы локально, а потом уже глобально)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример использования}
dplugin.c 
\begin{verbatim}
extern int x;
int f(int);
int g() {
    return f(x)
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример использования}
dmain.c
\begin{verbatim}
#include <dlfcn.h>
#include <stdio.h>
#include <err.h>

int x = 3;
int f(int x) {return x*2;}

int main() {
  void *dh = dlopen("./dplugin.so",
    RTLD_LOCAL | RTLD_LAZY);
  if (!dh) err(1, "%s", dlerror());
  int (*g)() = (int (*)()) dlsym(dh, "g");
  printf("%d\n", g());
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример использования}
\begin{verbatim}
$ gcc -fPIC -shared -o dplugin.so dplugin.c
$ gcc -rdynamic -o dmain dmain.c -ldl
$ ./dmain
6
\end{verbatim}

\texttt{-rdynamic} нужен чтобы все символы из dmain.c были добавлены в таблицу динамических символов
\end{frame}

\section{Подмена библиотек}

\frame{\frametitle{LD\_PRELOAD}
  \begin{itemize}
    \item С помощью механизма динамической линковки можно подменять символы других библиотек на свои
    \item Например, так работают кастомные аллокаторы - переопределяя функции \texttt{malloc}, \texttt{free}.
    \item Также можно сделать враппер над существующей функцией
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример враппера}
\begin{verbatim}
#define _GNU_SOURCE
#include <dlfcn.h>
#include <stdio.h>

FILE* fopen(
    const char *pathname,
    const char *mode) {

    FILE* (*h)(const char*, const char*) =
        (FILE* (*)(const char*, const char*))
        dlsym(RTLD_NEXT, "fopen");
    printf("Called fopen(%s, %s)\n", pathname, mode);
    return h(pathname, mode);
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример враппера}
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
int main() {
    FILE *f = fopen("somefile", "r");
    char buf[512];
    fgets(buf, 512, f);
    printf("read: %s", buf);
    fclose(f);
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример враппера}
\begin{verbatim}
$ gcc -o wmain wmain.c
$ ./wmain
read: here am I
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
$ gcc -fPIC -shared -o wrapper.so wrapper.c -ldl
$ LD_PRELOAD=./wrapper.so ./wmain
Called fopen(somefile, r)
read: here am I
\end{verbatim}
\end{frame}


\section{Слабые символы}

\frame{\frametitle{Слабые символы}
  \begin{itemize}
    \item ELF позволяет определить \texttt{слабые} символы
    \item При связывании обычный (сильный) символ переопределяет слабые символы
    \item Если будут два обычных определения одного и того же символа, то будет конфликт. Со слабыми такого нет
    \item Слабые символы удобно использовать когда нужно написать дефолтную имплементацию, которая скорее всего будет заменена библиотекой
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример слабых символов}
main.c
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
int popcnt(int x);
int main() {
    printf("%d\n", 5);
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример слабых символов}
popcnt\_slow.c
\begin{verbatim}
int __attribute__((weak)) popcnt(int x) {
    int r = 0;
    while (x) {
        ++r;
        x &= x-1;
    }
    return r;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример слабых символов}
popcnt\_fast.c
\begin{verbatim}
int popcnt(int x){
    return __builtin_popcount(x);
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример слабых символов}
\begin{verbatim}
$ gcc -o pmain pmain.c popcnt_slow.c popcnt_fast.c
$ ./pmain
2
\end{verbatim}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Литература}
  \begin{itemize}
    \item x86-64 Application Binary Interface.
    \item Ulrich Drepper. How To Write Shared Libraries.
    \item ELF64 Object File Format
  \end{itemize}
}

\end{document}
